<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
      <title>kamm</title>
      <generator uri="https://hugo.spf13.com">Hugo</generator>
    <link>https://kamm.github.io/</link>
    <language>en-us</language>
    <author>Kamil Mtrak</author>
    <copyright>2021 Kamil Mtrak</copyright>
    <updated>Tue, 20 Apr 2021 20:18:00 CEST</updated>
    
    
    <item>
      <title>Suckless po mojemu</title>
      <link>https://kamm.github.io/2021/04/suckless-po-mojemu/</link>
      <pubDate>Tue, 20 Apr 2021 20:18:00 CEST</pubDate>
      <author>Kamil Mtrak</author>
      <guid>https://kamm.github.io/2021/04/suckless-po-mojemu/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Tym razem zn贸w o narzdziach z kt贸rych korzystam. Zaczn od tego jak na to trafiem. Ogldaem sobie tak z nud贸w youtuba i wpad mi film Zmaso o tym, 偶e zainstalowa archa. Wtedy jeszcze nie byem przekonany do tej dystrybucji, ale przejrzaem sobie co on tam ma - tiling managery do mnie nie przemawiaj, ale zainteresowa mnie st - simple terminal (lub jak inni wol mowi suckless terminal). Zaczem si interesowa narzdziami suckless i miaem troch mieszane uczucia. Z tego samego filmu dowiedziaem si te偶 o kanale Luke&amp;rsquo;a Smitha. Go opowiada fajne rzeczy o linuksie (czasem og贸lnie, czasem specyficznie o archu), minimalistycznych narzedziach, filozofii wolnego oprogramowania - generalnie polecam.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Luke Smith udostpni kilka ciekawych modyfikacji do st i spodobay mi si. Niestety, przynajmniej jedna z nich jest atwa do ogarnicia tylko na archu, ale to ju偶 dla mnie nie problem . Tak zaczem korzysta z st w miejsce urxvt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mo偶e troch powiem o suckless. Te narzdzia s dosy specyficzne. Filozofia suckless to narzdzia proste, mo偶liwie przejrzycie napisane, o jak najmniejszej iloci kodu (czyli bez niepotrzebnych funkcjonalnoci). Tu przyadowo o st - xterm ma ok. 65k linii kodu, przedewszystkim ze wzgldu na wsparcie dla emulacji r贸偶nych archaicznych terminali. Rxvt-unicode lub inaczej urxvt ma ok. 32k linii kodu. st ma ok 7k linii kodu. Jednak nie wszystko jest takie pikne. Narzdzia suckless oszczdzaj linie kodu rezygnujc tak偶e z plik贸w konfiguracyjnych. Konfiguracja we wszystkich programach odbywa si poprzez edycj pliku config.h i przebudowanie programu. Z tego wynika kolejny problem - nie da si tego spaczkowa i umieci np. w repozytorium archa lub debiana - bo nie mo偶na tego konfigurowa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I tu zaczyna si moje ale do suckless. O ile terminal konfiguruje si w zasadzie raz i tyle, to w pakiecie suckless jest program do prowadzenia prezentacji - sent. Niby fajne, ale aby zmieni kolor ta lub font w prezentacji nale偶y przekompilowa sent. To nie pasuje.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Suckless ma te藕 swoj manager okien, jednak jest to manager kafelkowy (chyba tak nale偶aoby przetumaczy tiling), ale to mi nie le偶y i na razie zostan przy openboksie.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jednak kolejne narzdzie tu ju偶 co innego - dmenu. W skr贸cie - jest to dynamiczne menu, z kt贸rego bardzo mio korzysta si w skryptach. Obsugiwane oczywicie w caoci klawiatur. W kt贸rym nastpnym wpisie opisz skrypty, z kt贸rych korzystam.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Podsumowujc - cz rozwiza suckless jest rzeczywicie fajnych, a ich minimalizm naprawd fajny. Jednak druga cz tych narzdzi to suckmore - zdecydowanie odbiegajce od reszty, niezbyt przemylane. Mam wra偶enie, 偶e taki sent by napisany po to aby przeprowadzi jedn prezentacj, ewentualnie - programista napisa go tylko dla siebie i pod siebie.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tyle&amp;hellip;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    
    
    <item>
      <title>screen - manager okien w terminalu tekstowym</title>
      <link>https://kamm.github.io/2021/04/screen/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Apr 2021 16:37:15 CEST</pubDate>
      <author>Kamil Mtrak</author>
      <guid>https://kamm.github.io/2021/04/screen/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Cze.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Od czasu pojawienia si koronawirusa caa moja praca odbywa si zdalnie. Niestety, wiele os贸b narzeka na stabilno VPNa - tym si nie bd zajmowa ani wnika w powody i propozycje rozwizania. Zaproponuj pewn protez, kt贸ra pomo偶e w tym przypadku a jednoczenie da kilka innych mo偶liwoci pracy na systemach uniksowych.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Generalnie pomys jest prosty i jest obecny np. przy poczeniu pulpitem zdalnym - czyli gdy zostanie zerwane poczenie sieciowe z serwerem to sesja jest odczana a nie zrywana. Oznacza to tyle, 偶e gdy stracimy poczenie sieciowe to procesy uruchomione na pulpicie zdalnym cay czas dziaaj i po pierwsze mo偶emy je tak zostawi gdy chcemy pozostawi jaki dugo dziaajcy proces albo zabezpieczy si przed wanie takim zerwaniem poczenia - np. wykonujemy jaki update na bazie danych lub budujemy co mavenem. Tak samo jest gdy u偶ywamy VNC. Nie bd wnika w inne rozwizania bo ich nie znam.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ale nie zawsze chcemy u偶ywa rodowiska graficznego - do wielu rzeczy wystarcza terminal - czyli wystarczy nam poczenie ssh. Jednak przy poczeniu SSH je偶eli poczenie zostanie zerwane to proces zostanie ubity. Czyli zbudowanie na serwerze aplikacji mavenem, gdzie budowa trwa godzin nigdy si nie uda, gdy VPN zrywa poczenie po 30 minutach.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I tu wchodzi cay na biao (he he) screen. Oczywicie, kto powie &amp;ldquo;tmux mo偶e to samo i nawet wicej&amp;rdquo;. Tak, ale screen jest du偶o prostszy w u偶yciu i do tego zastosowania wystarczy. Jednoczenie jest on dobrym wstpem do p贸藕niejszego u偶ycia tmuxa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Czym jest screen? Jak m贸wi &lt;em&gt;man&lt;/em&gt; jest to penoekranowy manager okien, kt贸ry multipleksuje fizyczny terminal pomidzy kilkoma procesami.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No dobra, ale to chyba nadal nie rozwizuje problemu?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ot贸偶 &lt;em&gt;nic bardziej mylnego&lt;/em&gt;. Taki zestaw okien mo偶na &lt;em&gt;odpi&lt;/em&gt; i rozczy si z SSH, a procesy w nim uruchomione nadal bd dziaa. Gdy sesja, w kt贸rej by uruchomiony screen zostanie zabita to screen si odczy. P贸藕niej mo偶na ponownie takiego screena podczy i kontynuowa prac.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Najpierw instalacja, wprost z repozytorium odpowiedniego dla u偶ywanej dystrybucji.&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;sudo apt-get install screen
sudo pacman -S screen
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Konfigurowa nie ma co - jedynym powodem do utworzenia pliku konfiguracyjnego jaki miaem bya ch zmiany domylnego skr贸tu klawiszowego - Ctrl+a - na co innego. Ale to byo zwizane z tym, 偶e zaczem u偶ywa tmuxa, jego domylny skr贸t mi nie pasowa (Ctrl+b), zmieniem go na ten, do kt贸rego byem przyzwyczajony w screenie wic screena te偶 trzeba byo zmieni, ale to rodzio kolejne problemy i przestaem tak grzeba.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Teraz czas na uruchomienie. Po prostu wpisujemy&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;screen
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Czyli mamy Ctrl+a, polecenie kt贸re rozpoczyna waciwy skr贸t klawiszowy. Bo w kocu mamy r贸偶ne skr贸ty klawiszowe w r贸偶nych aplikacjach i chcielibymy m贸c z nich korzysta. O ile w vimie to nie problem, to ju偶 w emacsie u偶ywane s skr贸ty z ctrl, a nawet bash ma ich kilka. Dlatego screen u偶ywa takich skr贸t贸w &amp;ldquo;kolejkowanych&amp;rdquo;. Po wciniciu &lt;code&gt;ctrl+a&lt;/code&gt; dajemy waciwy skr贸t (np. &lt;code&gt;c&lt;/code&gt;). Screen przyjmie je w dw贸ch mo偶liwych wariantach i oba obsu偶y tak samo - czyli &lt;code&gt;ctrl+a c&lt;/code&gt; oraz &lt;code&gt;ctrl+a ctrl+c&lt;/code&gt; - chodzi o to, czy pucimy ctrl przed drugim klawiszem czy nie. Dla screena to bez r贸偶nicy.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Najwa偶niejszym skr贸tem jest &lt;code&gt;ctrl+a d&lt;/code&gt; - jest to odpicie screena, czyli zostawiamy go dziaajcego i wychodzimy do punktu uruchomienia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aby wr贸ci do odpitego screena wywoajmy&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;screen -r
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Je偶eli screen jest gdzie przypity, np. w drugim xtermie to nie pozwoli si przypi. Wywoanie screen bez parametr贸w utworzy za to drugiego screena. Wtedy ju偶 nawet gdy oba bd odpite to screen nie bdzie wiedzia do kt贸rego si podpi i wypisze list - wtedy nale偶y poda PID procesu do kt贸rego chcemy si podpi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aby odpi screena podpitego w innym oknie (lub np. w wiszcej sesji ssh) wywoujemy &lt;code&gt;screen -d&lt;/code&gt;. A je偶eli chcemy od razu zakoczy te偶 proces z kt贸rego zosta uruchomiony screen, kt贸ry odpinamy (czyli np. zamkn tamto okno xterma lub rozczy poczenie SSH) to u偶ywamy &lt;code&gt;screen -D&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Przydatne mo偶e by te偶 &lt;code&gt;screen -R&lt;/code&gt;. Oznacza to, 偶e screen ma si podczy do istniejcej sesji. Je偶eli jest kilka to wypisze mo偶liwe do podczenia. Ale je偶eli nie znajdzie 偶adnej (偶adnej nie ma lub nie ma 偶adnej niepodczonej) to utworzy now. &lt;code&gt;screen -RR&lt;/code&gt; zadziaa podobnie, ale je偶eli znajdzie kilka niepodczonych sesji to podczy si do pierwszej z brzegu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Opcje &lt;code&gt;-r&lt;/code&gt;, &lt;code&gt;-R&lt;/code&gt; oraz &lt;code&gt;-RR&lt;/code&gt; mo偶na czy z &lt;code&gt;-d&lt;/code&gt; i z &lt;code&gt;-D&lt;/code&gt;. W takim wypadku uruchomienie &lt;code&gt;screen -D -RR&lt;/code&gt; jest &lt;em&gt;najpot偶niejsze&lt;/em&gt; - bo zawsze da jak sesj.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Teraz wr贸my do dziaajcej sesji. Je偶eli zakoczymy proces w screenie (ctrl+d, exit, logout, &amp;hellip;) to zamkniemy okno w screenie. Je偶eli zamkniemy ostatnie okno to zamkniemy caego screena.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aby utworzy nowe okno wywoujemy &lt;code&gt;ctrl+a c&lt;/code&gt;. Pierwsze okno ma numer 0, nastpne 1 itd. Przeczanie pomidzy oknami osigniemy u偶ywajc &lt;code&gt;ctrl+a 0&lt;/code&gt;, &lt;code&gt;ctrl+a 1&lt;/code&gt; itd. lub &lt;code&gt;ctrl+a n&lt;/code&gt; i &lt;code&gt;ctrl+a p&lt;/code&gt;. Tak samo jak &lt;code&gt;n&lt;/code&gt; zadziaa &lt;code&gt;spacja&lt;/code&gt;, a w miejsce &lt;code&gt;p&lt;/code&gt; mo偶emy u偶y &lt;code&gt;backspace&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;U偶ycie &lt;code&gt;ctrl+a w&lt;/code&gt; poka偶e list dostpnych okien.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Warto te偶 wiedzie jak zabi okno - czasem jaki proces si zawiesi. W xtermie po prostu zamykamy okno, w screenie jest do tego &lt;code&gt;ctrl+a k&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tak na prawd to wszystko co potrzeba wiedzie na starcie. No mo偶e jeszcze &lt;code&gt;ctrl+a ?&lt;/code&gt;, kt贸re zwr贸ci przypisanie klawiszy. A, jeszcze - co je偶eli potrzebujemy u偶y &lt;code&gt;ctrl+a&lt;/code&gt; w aplikacji otwartej w screenie? u偶ywamy &lt;code&gt;ctrl+a a&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Z bardziej zaawansowanych rzeczy to zdarzyo mi si jeszcze korzysta z mo偶liwoci kopiowania w screenie przy u偶yciu klawiatury. Nie tyle do kopiowania ale do przewinicia ekranu w g贸r. Su偶y do tego &lt;code&gt;ctrl+a [&lt;/code&gt;, nastpnie przesuwamy ekran strzakami i wciskamy &lt;code&gt;enter&lt;/code&gt; aby rozpocz kopiowanie. Zaznaczamy obszar u偶ywajc zn贸w strzaek i wciskamy ponownie &lt;code&gt;enter&lt;/code&gt;. Teraz tekst jest skopiowany do schowka (ale screenowego, nie tego dostpnego przez np. xclip). do wklejenia su偶y &lt;code&gt;ctrl+a ]&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Innych funkcji chyba nie zdarzyo mi si u偶ywa, ale polecam mana do screena - jest chyba jednym z lepszych.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;przenoszenie-procesu-do-screena&#34;&gt;Przenoszenie procesu do screena&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Teraz co troch trudniejszego - jak przenie dziaajcy proces do screena? Czasem okazuje si, 偶e jednak proces bdzie dziaa du偶ej. Jak to zrobi? Bdzie potrzebne dodatkowe narzdzie - &lt;code&gt;reptyr&lt;/code&gt;. Czyli&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;sudo apt-get install reptyr
sudo pacman -S reptyr
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;czy co tam macie u siebie. Teraz po kolei:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Zatrzymujemy proces (nie koczymy!!!) &lt;code&gt;Ctrl+z&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Wznawiamy go w tle &lt;code&gt;bg&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Odpinamy go od terminala &lt;code&gt;disown %1&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Odpalamy screena &lt;code&gt;screen&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Znajdujemy PID procesu (pojawi si wczeniej na ekranie albo szukamy przy uzyciu ps, pstree, pgrep, czegokolwiek)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Przypinamy proces do bie偶cego terminala &lt;code&gt;reptyr &amp;lt;pid&amp;gt;&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Reptyr mo偶e nie zadziaa - poleci komunikat&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;Unable to attach to pid 52543: Operation not permitted
The kernel denied permission while attaching. If your uid matches
the target&#39;s, check the value of /proc/sys/kernel/yama/ptrace_scope.
For more information, see /etc/sysctl.d/10-ptrace.conf
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Generalnie to jest to zabezpieczenie, aby nie-root nie m贸g robi ptrace na procesach nie-potomnych. Aby wyczy to zabezpieczenie odpalamy&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;echo 0 | sudo tee /proc/sys/kernel/yama/ptrace_scope
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;co pozwoli na odpalenie reptyra, a po odpiciu screena mo偶emy przywr贸ci domylne ustawienie&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;echo 1 | sudo tee /proc/sys/kernel/yama/ptrace_scope
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Tym sposobem mamy proces przeniesiony do screena. Oczywicie atwiej jest proces normalnie uruchomi w screenie, ale czasem nie bardzo mo偶emy ubi proces i odpali go na nowo, wtedy trzeba si troch bardziej narobi&amp;hellip;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Miego screenowania!&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    
    
    <item>
      <title>Programowanie kart inteligentnych - cz 2 - komunikacja</title>
      <link>https://kamm.github.io/2018/05/javacard-2/</link>
      <pubDate>Fri, 25 May 2018 08:54:15 CEST</pubDate>
      <author>Kamil Mtrak</author>
      <guid>https://kamm.github.io/2018/05/javacard-2/</guid>
      <description>&lt;p&gt;W poprzednim odcinku utworzyem bardzo prosty aplet na karcie i wywoaem go z poziomu gpshell. Jednak to jest dobre do test贸w. W kocu karta ma by wykorzystywana w kryptografii w konkretnej aplikacji.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Stworzyem bardzo prostego klienta do apletu - &lt;a href=&#34;https://github.com/kamm/jcapp1client&#34;&gt;jcapp1client&lt;/a&gt;. Aplikacja czy si z pierwszy z brzegu czytnikiem, wybiera kart do niego wo偶on, wybiera aplet i wywouje instrukcj B0 01. Nawet bez 偶adnego sprawdzania bd贸w, kod贸w wyjcia, nic. Prociej si chyba nieda.&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;public static void main( String[] args )
    {
        try {
            byte[] appletId = {(byte) 0xbb, (byte) 0xbb, (byte) 0xcc, (byte) 0xdd, (byte) 0xee, (byte) 0x01, (byte) 0x01};
            TerminalFactory factory = TerminalFactory.getDefault();
            CardTerminal terminal = factory.terminals().list().get(0);
            
            Card card = terminal.connect(&amp;quot;*&amp;quot;);
            CardChannel channel = card.getBasicChannel();

            CommandAPDU apdu = null;
            ResponseAPDU rapdu = null;
            apdu = new CommandAPDU(0x00, 0xA4, 0x04, 0x00, appletId);
            rapdu = channel.transmit(apdu);
            apdu = new CommandAPDU(0xB0, 0x01, 0x00, 0x00, 13);
            rapdu = channel.transmit(apdu);

            System.out.println(new String(rapdu.getData()));

            card.disconnect(false);
        } catch (Exception e) {
            e.printStackTrace();
        }
    }
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Najpierw to uruchomiem pod windowsem. Dziaa od rki, 偶adnych zgrzyt贸w. No mo偶e poza sytuacj gdy miaem podczony drugi czytnik (jeden jest wbudowany w laptopa, drugi podczyem po USB). Wtedy lista zwracana przez factory.terminals().list() jest w kolejnoci raczej losowej.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;P贸藕niej spr贸bowaem to uruchomi pod linuksem. Wa偶ne - czytnik mi dziaa pod linuksem, go potwierdziem u偶ywaniem gpshell czy pcsc_scan. Jednak po uruchomieniu dostaem&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;$ java -cp target/jcappclient-1.0-SNAPSHOT.jar pl.kamm.jcapp1client.App
java.lang.IndexOutOfBoundsException: Index: 0
        at java.util.Collections$EmptyList.get(Collections.java:4454)
        at pl.kamm.jcapp1client.App.main(App.java:18)
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Szukaem, szukaem i znalazem. Trzeba doda namiary na bibliotek libpcsclite&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;$ java -Dsun.security.smartcardio.library=/usr/lib/x86_64-linux-gnu/libpcsclite.so.1 -cp target/jcappclient-1.0-SNAPSHOT.jar pl.kamm.jcapp1client.App
Hello, world!
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;i zaczyna dziaa. Tyle na dzisiaj. Kr贸tko.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    
    
    <item>
      <title>Programowanie kart inteligentnych - cz 1 - pierwszy program</title>
      <link>https://kamm.github.io/2018/05/javacard-1/</link>
      <pubDate>Wed, 23 May 2018 10:52:15 CEST</pubDate>
      <author>Kamil Mtrak</author>
      <guid>https://kamm.github.io/2018/05/javacard-1/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Czas zacz programowa. Karty, kt贸re mnie intereuj i kt贸re zam贸wiem programuje si w Javie. S te偶 inne, chyba dotnetowe, ale si nie znam. Zajm si tylko kartami javoskimi, a dokadniej bd uzywa Java Card Kit w wersji 2.2.2. Do pobrania ze strony Oracla: &lt;a href=&#34;http://www.oracle.com/technetwork/java/embedded/javacard/downloads/javacard-sdk-2043229.html&#34;&gt;JavaCard SDK&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Programy wgrane na kart s apletami, ale nie ma to nic (poza nazw) zwizku z java.applet.Applet. Tu mamy javacard.framework.Applet. Generalnie - javacard jest mocno ograniczon jav. Nie ma longa, nie ma double&amp;rsquo;a, nie ma stringa. cznie javadoc do wersji 2.2.2 podaje, 偶e istniej 93 klasy, a w zasadzie to 60 klas i 33 interfejsy zdefiniowane w ramach biblioteki standardowej. Troch mao. Dodatkowo ogranicza nas maa pami karty i wymagania aby dziaao to mo偶liwie najszybciej. W efekcie programy wygldaj jak kod pisany dla mikrokontroler贸w 8 bitowych.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Do napisania i skompilowania kodu apletu bdzie potrzeba:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Java Card Kit, wersja 2.2.2&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Java SDK (wersja praktycznie dowolna, dokadniej &amp;gt;= 1.3)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Apache Ant - co prawda mozna by si pobawi z mavenem, ale to sztuka dla sztuki&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;gpshell w cie偶ce uruchamiania (dla wygody)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Przyjrzyjmy si najprostszemu appletowi&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;package pl.kamm;

import javacard.framework.Applet;
import javacard.framework.APDU;
import javacard.framework.ISO7816;
import javacard.framework.ISOException;
import javacard.framework.Util;


public class HelloWorldApplet extends Applet {
    
    //Definicja klasy instrukcji
    protected static final byte CLA = (byte) 0xb0;

    //Definiacja identyfikatora instrukcji
    protected static final byte INS_HELLO = (byte) 0x01;

    //Obsuga instrukcji HELLO
    private void processHello(APDU apdu){
        byte buffer[] = apdu.getBuffer();

        //Sprawdzenie czy argumenty P1 i P2 s r贸wne 0x00
        if (Util.getShort(buffer, ISO7816.OFFSET_P1) != (short) 0x0000){ 
            ISOException.throwIt(ISO7816.SW_INCORRECT_P1P2);
        }

        // Zbudowanie tablicy bajt贸w &amp;quot;Hello, world!&amp;quot;
        byte [] b = {0x48, 0x65, 0x6c, 0x6c, 0x6f, 0x2c, 0x20, 0x77, 0x6f, 0x72, 0x6c, 0x64, 0x21};

        //Skopiowanie do bufora
        Util.arrayCopy(b,(byte)0,buffer,(byte)0,(byte)b.length); 

        //Wysanie bufora
        apdu.setOutgoingAndSend((short) 0, (short) b.length); 
    }

    public void process(APDU apdu) {
        //W przypadku operacji wybierania apletu nie r贸b nic
        if (selectingApplet()){
            return;
        }

        //Pobranie bufora danych
        byte buffer[] = apdu.getBuffer();

        //Obsugujemy tylko jedn, okrelon klas instrukcji
        if (buffer[ISO7816.OFFSET_CLA] != (CLA)){
            ISOException.throwIt(ISO7816.SW_CLA_NOT_SUPPORTED);
        }

        //Na podstawie identyfikatora instrukcji wywoujemy obsugujc j funkcj
        switch (buffer[ISO7816.OFFSET_INS]){ 
            case INS_HELLO:
                processHello(apdu);
                break;
            default:
                ISOException.throwIt(ISO7816.SW_INS_NOT_SUPPORTED);
                break;
        }
    }

    private HelloWorldApplet(byte bArray[], short bOffset, byte bLength) {
    }

    public static void install(byte bArray[], short bOffset, byte bLength) {
        HelloWorldApplet ai = new HelloWorldApplet(bArray, bOffset, bLength);

        if (bArray[bOffset] == 0) {
            ai.register();
        } else {
            ai.register(bArray, (short) (bOffset + 1), bArray[bOffset]);
        }
    }
}

&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Najwa偶niejsz funkcj appletu jest metoda process. Zajmuje si ona obsug komendy APDU wysanej z terminala. W tym wypadku jest obsugiwana jedna komenda APDU - o klasie 0xb0 i identyfikatorze instrukcji 0x01. Ta instrukcja wymaga jako parametr贸w P1 i P2 wartoci 0x00 (s one wartociami jednobajtowymi, ale sprawdzenie odbywa si poprzez sprawdzenie wartoci dwubajtowej, zawierajcej zar贸wno P1 jak i P2). Nie potrzebuje ona dodatkowych danych, ale nie jest to sprawdzane - s one ignorowane. Po wywoaniu prawidowym zachowanie jest zwr贸cenie tablicy bajt贸w, kt贸re w reprezentacji ASCII daj &amp;ldquo;Hello, world!&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Teraz trzeba to skompilowa. Kompilacja jest cakiem normalna, trzeba tylko pamita o dodaniu jar贸w z JavaCard Kit (javacardframework.jar, api.jar).&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;  &amp;lt;path id=&amp;quot;classpath.jcapi&amp;quot;&amp;gt;
    &amp;lt;pathelement location=&amp;quot;${env.JC_HOME}/api_export_files&amp;quot; /&amp;gt;
    &amp;lt;pathelement location=&amp;quot;${env.JC_HOME}/lib/javacardframework.jar&amp;quot; /&amp;gt;
    &amp;lt;pathelement location=&amp;quot;${env.JC_HOME}/lib/api.jar&amp;quot; /&amp;gt;
  &amp;lt;/path&amp;gt;
....
    &amp;lt;javac srcdir=&amp;quot;${src.dir}&amp;quot;
      destdir=&amp;quot;${build.dir}/bin&amp;quot;
      debug=&amp;quot;true&amp;quot;
      optimize=&amp;quot;true&amp;quot;
      includeantruntime=&amp;quot;false&amp;quot;
      target=&amp;quot;1.1&amp;quot;
      source=&amp;quot;1.3&amp;quot;&amp;gt;
      &amp;lt;classpath&amp;gt;
        &amp;lt;pathelement path=&amp;quot;${build.dir}/bin&amp;quot;/&amp;gt;
      &amp;lt;/classpath&amp;gt;
      &amp;lt;classpath refid=&amp;quot;classpath.jcapi&amp;quot; /&amp;gt;
    &amp;lt;/javac&amp;gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Nastpnie trzeba przekonwertowa pliki class do archiwum cap. cap jest zipem, podobnie do jara i ma podobn struktur, ale przechowuje pliki przetworzone (nota bene te偶 z rozszerzeniem cap, kt贸re ju偶 zipami nie s). S to przetworzone pliki class. Taki plik juz mo偶na wgra na kart przy uzyciu np gpshell.&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;  &amp;lt;path id=&amp;quot;classpath.jctools&amp;quot;&amp;gt;
    &amp;lt;pathelement location=&amp;quot;${env.JC_HOME}/lib/converter.jar&amp;quot; /&amp;gt;
    &amp;lt;pathelement location=&amp;quot;${env.JC_HOME}/lib/offcardverifier.jar&amp;quot; /&amp;gt;
    &amp;lt;pathelement location=&amp;quot;${env.JC_HOME}/lib/scriptgen.jar&amp;quot; /&amp;gt;
    &amp;lt;pathelement location=&amp;quot;${env.JC_HOME}/lib/apdutool.jar&amp;quot; /&amp;gt;
    &amp;lt;pathelement location=&amp;quot;${env.JC_HOME}/lib/apduio.jar&amp;quot; /&amp;gt;
    &amp;lt;pathelement location=&amp;quot;${env.JC_HOME}/lib/tools.jar&amp;quot; /&amp;gt; &amp;lt;!-- 3.0 --&amp;gt;
  &amp;lt;/path&amp;gt;
....
    &amp;lt;java classname=&amp;quot;com.sun.javacard.converter.Converter&amp;quot; fork=&amp;quot;true&amp;quot; failonerror=&amp;quot;true&amp;quot;&amp;gt;
      &amp;lt;classpath refid=&amp;quot;classpath.jcapi&amp;quot; /&amp;gt;
      &amp;lt;classpath refid=&amp;quot;classpath.jctools&amp;quot; /&amp;gt;
      &amp;lt;arg value=&amp;quot;-verbose&amp;quot; /&amp;gt;
      &amp;lt;arg value=&amp;quot;-classdir&amp;quot; /&amp;gt;
      &amp;lt;arg value=&amp;quot;${build.dir}/bin/&amp;quot; /&amp;gt;
      &amp;lt;arg value=&amp;quot;-out&amp;quot; /&amp;gt;
      &amp;lt;arg value=&amp;quot;JCA&amp;quot; /&amp;gt;
      &amp;lt;arg value=&amp;quot;CAP&amp;quot; /&amp;gt;
      &amp;lt;arg value=&amp;quot;EXP&amp;quot; /&amp;gt;
      &amp;lt;arg value=&amp;quot;-applet&amp;quot; /&amp;gt;
      &amp;lt;arg value=&amp;quot;${javacard.applet.aid}&amp;quot; /&amp;gt;
      &amp;lt;arg value=&amp;quot;${javacard.applet.name}&amp;quot; /&amp;gt;
      &amp;lt;arg value=&amp;quot;${javacard.package.name}&amp;quot; /&amp;gt;
      &amp;lt;arg value=&amp;quot;${javacard.package.aid}&amp;quot; /&amp;gt;
      &amp;lt;arg value=&amp;quot;${javacard.major.version}.${javacard.minor.version}&amp;quot; /&amp;gt;
    &amp;lt;/java&amp;gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Aby uatwi sobie robot mam utworzony skrypt w ancie, kt贸ry odwala kompilacj, konwersj, wygenerowanie skrypt贸w wgrywajcych czy te偶 samo wgranie na kart lub do emulatora (o emulatorze kiedy indziej).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aby wrzuci plik cap na kart nale偶y wyda kilka pojece. Jak kilka to najlepiej opakowa to w skrypt, np taki&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;# gpshell script for jcop 2.4.1 applet load (default keys)
mode_211
enable_trace
establish_context
card_connect
select -AID A0000000030000
open_sc -security 1 -mac_key 404142434445464748494a4b4c4d4e4f -enc_key 404142434445464748494a4b4c4d4e4f
delete -AID bbbbccddee0101
delete -AID bbbbccddee01
install -file jcapp_1.cap -instParam 31323334 -sdAID a000000003000000 -priv 2
card_disconnect
card_connect
select -AID bbbbccddee0101
card_disconnect
release_context 
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Kilka uwag - klucz do makowania i szysforwania (404142434445464748494a4b4c4d4e4f) zosta dla karty ustalony podczas inicjalizacji. Najpierw wybieramy aplet JCOS (JavaCardOparatingSystem), czyli A0000000030000. Kasujemy stary applet (bbbbccddee01) i jego instancj (bbbbccddee0101). Nastpnie instalujemy plik jcapp_1.cap. Po rozczeniu i ponownym poczeniu wybieramy ten aplet aby go uruchomi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No dobra, ale czy to dziaa? Aby to sprawdzi potrzebujemy kolejnego skryptu gpsh.&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;mode_211
enable_trace
establish_context
card_connect

#Wybranie apletu
#send_apdu -sc 0 -APDU 00A4040007bbbbccddee010100
select -AID bbbbccddee0101

#Wysanie komendy CLA=B0, INS=01, P1=00, P2=00, brak danych, spodziewamy si 13 bajt贸w
send_apdu -sc 0 -APDU B00100000D

card_disconnect
release_context
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;W tym skrypcie wybieramy aplet (zakomentowany jest drugi spos贸b) a nastpnie wywoujemy instrukcj CLA=B0, INS=01.&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;mode_211
enable_trace
establish_context
card_connect
select -AID bbbbccddee0101
Command --&amp;gt; 00A4040007BBBBCCDDEE0101
Wrapped command --&amp;gt; 00A4040007BBBBCCDDEE0101
Response &amp;lt;-- 9000
send_apdu -sc 0 -APDU B00100000D
Command --&amp;gt; B00100000D
Wrapped command --&amp;gt; B00100000D
Response &amp;lt;-- 48656C6C6F2C20776F726C64219000
send_APDU() returns 0x80209000 (9000: Success. No error.)
card_disconnect
release_context
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Domylnie gpshell ma wczone echo wic wszystkie polecenia s widoczne. Najwa偶niejsza linia to&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;Response &amp;lt;-- 48656C6C6F2C20776F726C64219000
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Jest to zwrotna warto APDU. Ta akurat ma 15 bajt贸w. Pierwsze 13 to &amp;ldquo;Hello, world!&amp;rdquo; z karty. Nastpnie s dwa bajty kodu bdu. s to 90 00, co w przypadku kart oznacz brak bdu. Fajnie, dziaa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;W nastpnych czciach napisz may program kliencki w javie oraz om贸wi APDU.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cay projekt dostpny na github &lt;a href=&#34;http://github.com/kamm/jcapp_1&#34;&gt;http://github.com/kamm/jcapp_1&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    
    
    <item>
      <title>Programowanie kart inteligentnych - cz 0 - inicjalizacja</title>
      <link>https://kamm.github.io/2018/05/javacard-0/</link>
      <pubDate>Tue, 22 May 2018 11:02:15 &#43;0100</pubDate>
      <author>Kamil Mtrak</author>
      <guid>https://kamm.github.io/2018/05/javacard-0/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Zaczynam nauk programowania kart inteligentnych. S to karty do przechowywania kluczy kryptograficznych, certyfikat贸w a tak偶e innych danych. Do tego celu potrzebowaem zam贸wi kilka takich kart.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Po wpisaniu na aliexpress J2A040 znajdziemy ich wiele i w ka偶dym ogloszeniu jest co w stylu&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;We can only provide the TK default value (Transport key) ,like: .
Before you use JCOP Card,you need 2 commands for opening the JCOP21-40K card.
here is :
APDU:00A4040010( TK - KEY )
APDU:00F00000 ( open for Initialize )
If you dont know how to use it ,please dont order it! Otherwise, we will not be responsible for the return.
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Dobra, rozumiem, 偶e tak si zabezpieczaj przed osobami, kt贸re myl, 偶e to od razu bedzie dziaa &amp;ldquo;automagicznie&amp;rdquo;. Nie ma tak atwo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Po pierwsze karta jest zabezpieczona kluczem transportowym. Jest on na doczonej pycie CD. Fajnie, chocia偶 poprawnie to klucz transportowy (dalej bd go po prostu nazywa TK) powinien by wysany innym kanaem (np. mailem), ale mniejsza z tym - kart nie bd u偶ywa produkcyjnie, a bardziej do cel贸w deweloperskich i testowych.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Po drugie karta jest niezainicjalizowana - chocia偶 tego nie jestem pewien, bo przedtawiaa si jako Nigerian ID. Mniejsza z tym - kasujemy wszystko.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Do zabawy potrzebne s:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;czytnik kart - to akurat wiadome&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;narzdzie gpshell &lt;a href=&#34;https://sourceforge.net/projects/globalplatform/&#34;&gt;https://sourceforge.net/projects/globalplatform/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Peny skrypt do inicjalizacji:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;mode_211
enable_trace
establish_context
card_connect

#Oblokowanie z klucza transportowego
send_apdu -sc 0 -APDU 00A4040010&amp;lt;TK&amp;gt;

#Wyczyszczenie karty
send_apdu -sc 0 -APDU 00F00000

#Ustawienie protokou transmisji T=1
send_apdu -sc 0 -APDU C0D6012301DA
send_apdu -sc 0 -APDU C0D6014601DA
send_apdu -sc 0 -APDU C0D6012201FE
send_apdu -sc 0 -APDU C0D60124010F
send_apdu -sc 0 -APDU C0D60147010F

#Ustawienie ATR jako J 2 A 0 8 1 , T = 1
send_apdu -sc 0 -APDU c0d601370b0a4a32413038312C543D31
send_apdu -sc 0 -APDU c0d6015A0b0a4a32413038312C543D31

#Ustawienie klucza zarzdczego na domyln warto 404142434445464748494a4b4c4d4e4f (tylko na potrzebny testowe/deweloperskie)
send_apdu -sc 0 -APDU c0d6030510404142434445464748494a4b4c4d4e4f
send_apdu -sc 0 -APDU c0d6032110404142434445464748494a4b4c4d4e4f
send_apdu -sc 0 -APDU c0d6033D10404142434445464748494a4b4c4d4e4f
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Zapisujemy plik jako initialize.gpsh i uruchamiamy&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;gpshell initialize.gpsh
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Teraz mo偶na zacz si bawi. Taka karta nie zostanie zablokowana - zawsze mo偶na wsyztsko skasowa i wgra ponownie.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na podstawie &lt;a href=&#34;https://www.curriegrad2004.ca/2017/02/dealing-with-unfused-jcop-java-cards-sold-from-aliexpress-or-ebay/&#34;&gt;https://www.curriegrad2004.ca/2017/02/dealing-with-unfused-jcop-java-cards-sold-from-aliexpress-or-ebay/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;W nastpnym wpisie bdzie prosty aplet na kart, a p贸藕niej troch kodu w &amp;ldquo;normalnej&amp;rdquo; javie - czyli komunikacja z apletem.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    
    
    <item>
      <title>ack</title>
      <link>https://kamm.github.io/2016/12/ack/</link>
      <pubDate>Tue, 27 Dec 2016 21:10:15 CET</pubDate>
      <author>Kamil Mtrak</author>
      <guid>https://kamm.github.io/2016/12/ack/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Przeszukiwanie kodu z konsoli jest problemem. Ja najczciej u偶ywaem dziwnej skadni&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;find . -type f | while read l; do grep -Ri &amp;quot;System.err&amp;quot; $l &amp;amp;&amp;amp; echo $l; done
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Dziaa dziaa, ale jest nieeleganckie, nieefektywne, ma brzydkie wyjcie, du偶o bdnych wystpie (pliki binarne, pliki gita/svna). Sowem - szybki hack.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ze wzgldu na moje lenistwo nie chciao mi si szuka niczego innego, a okazao si 偶e byo warto. O acku dowiedziaem si z prezentacji babuna.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Teraz kilka kr贸tkich informacji:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;pomija pliki niebdce kodem (jak np. pliki gita czy svna)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;jest szybki&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;jest nastawiony na przeszukiwanie kodu - ale nie &amp;ldquo;promuje&amp;rdquo; 偶adnego jzyka&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;jest przenony - napisany w perlu, ja go uzywam na linuksie i widzie i nie mam problemu&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;uatwia przeszukiwanie tylko okrelonych zasob贸w - tu mo偶e kilka s贸w wicej.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Generalnie - rzadko kiedy mamy projekt robiony tylko u偶ywajc jednej technologii. Do projektu javowego dodany SQL czy te偶 moje najczstsze poczenie ostatnimi czasy czyli xsl + xsl. Do tego wystarczy doda prarametr&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;ack --java System.err
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Co takiego znajdzie wystpienia System.err w plikach java, ale ju偶 pliki tekstowe odrzuci.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;W razie czego - wiem 偶e istnieje silver searcher (ag), ale jeszcze nie miaem czasu go sprawdzi :)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://beyondgrep.com/&#34;&gt;http://beyondgrep.com/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    
    
    <item>
      <title>Babun - windowsowy shell w kt贸rym si zakochasz</title>
      <link>https://kamm.github.io/2016/11/babun-shell-w-ktorym-sie-zakochasz/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Nov 2016 19:30:51 CET</pubDate>
      <author>Kamil Mtrak</author>
      <guid>https://kamm.github.io/2016/11/babun-shell-w-ktorym-sie-zakochasz/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Shell jest narzdziem potrzebnym w pracy chyba ka偶demu programicie. Oczywicie, wiele IDE ju偶 pr贸bowao zmieni to podejcie integrujc narzdzia do postaci klikanych rozwiza, integracji gita czy mavena do edytora, ale nadal stary, poczciwy shell ma si dobrze. Jednak pojawia si pewne &amp;ldquo;ale&amp;rdquo;. U偶ywanie w windowsie cmd jest problematyczne - kopiowanie i wklejanie jest bardzo utrudnione, zaznaczenie tekstu jeszcze bardziej a obsuga historii wywoa jest na szcztkowym poziomie. Podobno powershell wiele z tych rzeczy rozwizuje, ale i tak - unixowy shell jest tym, co programici lubi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Od czasu mojego powrotu do wiata windowsa mino ju偶 11 lat - wczsniej przez kilka lat u偶ywaem tylko linuksa. Miaem epizod na macu, ale to inna sprawa. Pocztkowo u偶ywaem kilku narzdzi przeniesionych do wita windowsowego, czyli miaem ls, wget i takie tam pod windowsem. P贸藕niej odkryem cygwina. Byo lepiej, ale nadal ogranicza mnie sam emulator terminala - bo w kocu miaem wszystkie narzdzia, ale samo okienko byo nadal toporne. U偶ywaem przez pewien czas console2, a偶 trafiem na puttycyg, czyli fork putty&amp;rsquo;iego, ale z mo偶liwoci dziaania jako emulator terminala do cygwina. Niestety, projekt przesta by rozwijany, ale i tak u偶ywaem go przez kilka lat.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ostatnio trafiem w firmie na szkolenie. Jednym z element贸w by git. To co prawda znam (mo偶e nei rewelacyjnie, ale i tak poziom by podstawowy) i u偶ywam, ale byo kilka os贸b &amp;ldquo;wie偶ych&amp;rdquo;. Potrzeboway one zainstalowa sibie gita na windowsie. Prowadzcy poleci babuna. Sam te偶 si nim zainteresowaem i po instalacji zakochaem si w nim. Ale po kolei.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Czym jest babun? Jest to cygwin instalowany w katalogu u偶ytkownika (nie wymaga nawet uprawnie administracyjnych) z mas dodatk贸w. Przychodzi domylnie z zainstalowan ju偶 du偶 liczb pakiet贸w, jak chocia偶by git, wget, curl. Z domylnie zainstalowanym zsh razem z oh-my-zsh. Z mened偶erem pakiet贸w obsugiwanym z wiersza polece. Kr贸tko m贸wic jest to cygwin na sterydach.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Najlepiej obejrze sobie filmy&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;div style=&#34;position: relative; padding-bottom: 56.25%; padding-top: 30px; height: 0; overflow: hidden;&#34;&gt;
  &lt;iframe src=&#34;//player.vimeo.com/video/95045348&#34; style=&#34;position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%;&#34; webkitallowfullscreen mozallowfullscreen allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;
 &lt;/div&gt;


&lt;div style=&#34;position: relative; padding-bottom: 56.25%; padding-top: 30px; height: 0; overflow: hidden;&#34;&gt;
  &lt;iframe src=&#34;//www.youtube.com/embed/5YbE07aDDDc&#34; style=&#34;position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%;&#34; allowfullscreen frameborder=&#34;0&#34; title=&#34;YouTube Video&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
 &lt;/div&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jeszcze jedna sprawa - Projekt jest stworzony przez polak贸w, co przynajmniej dla mnie jest jego kolejnym plusem :)&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    
    
    
    
    <item>
      <title>Deweloperski Datapower</title>
      <link>https://kamm.github.io/2016/11/deweloperski-datapower/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Nov 2016 22:35:52 CET</pubDate>
      <author>Kamil Mtrak</author>
      <guid>https://kamm.github.io/2016/11/deweloperski-datapower/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Datapower to XML Appliance. Zreszt mniejsza z tym co to jest, bo sam pewnie nie ogarniam wszystkich jego zastosowa i mo偶liwoci. Z mojej strony jest wykorzystywany jako rodowisko do tworzenia wydajnych usug w oparciu o XSLT. Wszystko fajnie, ale pozostaje kwestia uruchomienia. Na maszynie fizycznej? Marnie - tam jest m. in. produkcja i nikt mi nie pozwoli robi tam developmentu. Na maszynie wirtualnej - spoko, mamy jedn sztuk licencji na wirtualk. Ale - ju偶 par razy miaem problem z innymi osobami. A to kto zmieni mi w czasie test贸w datasource&amp;rsquo;a, a to kto wywali port http.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ze wzgldu na licencj nie mogem sobie postawi lokalnego DP na lapku. A nawet gdybym postawi - to maszyna wirtualna startowaa kilka minut, zajmowaa sporo ramu i nie mo偶na na niej byo zrobi i tak nic innego.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I tak si mczyem a偶 poszedem na szkolenie :) Szkolenie byo nt. devops - co to jest, z czym to si je, jakie s u偶ywane narzdzia itp. Jednym z pokazanych narzdzi by docker. Nie rozumiaem jak on dziaa i generalnie nie miaem do niego przekonania - jestem zawsze sceptycznie nastawiony do &amp;ldquo;nowinek&amp;rdquo;. W pewnej chwili kumpel wpisa sobie w konsoli&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;$ docker search datapower
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;i pojawia si lista.&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;NAME                              DESCRIPTION                                     STARS     OFFICIAL   AUTOMATED
ibmcom/datapower                  IBM DataPower Gateway                           36
ramakrishnasanku/datapower_demo                                                   1
garytu/datapower                  Enable WebGUI for ibmcom/datapower              0
patrocinio/datapower                                                              0

&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Nie do koca rozumiaem co to ma by. Po chwili zostaem wyrwany ze szkolenia i musiaem co z kim pogada. Trafiem do nowych architekt贸w i tam dziewczyna mi pokazuje odpalonego u siebie datapowera. Z dockera. Zebraem szczk z podogi, wr贸cim na szkolenie, tym razem dajc dockerowi szans. Wszystko piknie - jest ostpny na dockerze obraz zawierajcy datapowera. Najnowsz wersj - nowsz ni偶 aktualnie mamy na produkcji.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pierwszy raz od lat przeczytaem licencj - obraz jest typowo do zastosowa deweloperskich i test贸w jednostkowych - czyli wszystko co mi jest potrzebne.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Oczywicie, jako 偶e pracuj na window$ie to docker mi nie zadziaa bezporednio - musz mie wirtualk z linuksem - jednak w takim rozwizaniu ejst to znacznie l偶ejsze ni偶 wirtualny DP. Nie jest to ju偶 wirtualka tylko na DP, ale te偶 na wszystko co wymaga linuksa, a nie wystarcza tu cygwin.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tak偶e jest to dosy prosta i szybka opcja na postawienie sobie deweloperskiego datapowera na kt贸rym mo偶na sobie psu do woli. Na dodatek nie mog popsu za du偶o - w kocu gdy co za bardzo napsuj to po prostu stawiam obraz od nowa. Z wirtualnymi jest troch wicej zabawy i z reguy wpywa to na innych dew贸w, a wrcz dotyka admina rodowiska dev. Na fizycznych to boj si myle - podobno by ju偶 przypadek, 偶e jeden go tak napsu, 偶e trzeba byo wzywa serwis z IBMa. Zatem bezpieczniej mie swoje rodowisko u siebie :)&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    
    
    <item>
      <title>Zaczynamy</title>
      <link>https://kamm.github.io/2016/11/zaczynamy/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Nov 2016 21:06:00 UTC</pubDate>
      <author>Kamil Mtrak</author>
      <guid>https://kamm.github.io/2016/11/zaczynamy/</guid>
      <description>&lt;p&gt;A w zasadzie to ponownie zaczynam. Postanowiem ponownie utworzy tego bloga i zacz wreszcie co pisa. Brakowao mi miejsca gdzie m贸gbym co napisa, a miaem co wic tak wyszo. Bd stara si pisa technicznie, ale nie mog tego zagwarantowa - czasem mo偶e wyj co z 偶ycia innego ni偶 tylko kodowanie :)&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    
    
    
    
    
  </channel>
</rss>